越南人視角的越戰

士氣是極重要的決定勝負因素

北越軍tactic:

越戰戰場上，直升機是最佳的陸軍交通工具

呢場戰爭是一場非常規戰爭，是一場非常漫長的消耗戰（消耗人命，士氣，後勤補給，聲譽.....), 是以國家堅持的耐力作為決定勝負的戰爭，在歷史上是獨一無二，但superpower輸左，明明美國在軍事力量上佔盡優勢，在主要的battles 上戰無不勝

多年時間中，北越站得愈來愈穩，而美國巨人站得愈來愈腳軟，疲態愈來愈現

北越方面的戰略係，只要佢keep唔輸，佢地最終會贏，美國最終要走

美國方面的戰略係，只要北越在消耗中頂唔住就萎縮，咁就順勢讓南越北伐去統一成個越南

但係點解北越無出現疲態呢？反而愈打愈穩陣呢？

我都想知

我諗係因為由此至終，呢場戰爭的意義，目的，在美國人眼中是非常模糊，矛盾，迷惘，懷疑

美國人知道因為開打左，就唔係咁易收手，因為一收就引致政府各階層被算帳，但一直打落去又唔會贏喎，好迷惘.....

美國人愈迷惘，場仗愈難打，

愈難打，愈迷惘

戰爭時間愈長，就代表輸的代價愈大，代價愈大就唔想輸，

愈唔想輸就愈要加大兵力，愈加大兵力就美國人愈迷惘

中共同蘇聯無限量支持北越又唔計?

佢哋有好撚多錢咩！點無限量支持呀？鬥資源，邊夠美國多呀？

左膠mode:
人民無辜
共產黨最19
最撚鍾意水鳩人打仗

利伸: 認真 左傾

另一原因係南越政府養極都唔熟，貪污嚴重之餘，天主教統治階層又搞佛教玩內鬥。南越除咗城市之外，農村地區未曾有效管治過，令共黨游擊隊勢力不斷坐大

Tunnel systems, 軍事歷史上奇怪玩法，但其效果令人嘆為觀止

推

雖然話越南係贏左越戰 但付出既後果都好大, eg 化武搞到好多越南人生k胎 好似依家都仲有

不過之前去過越南 果d tunnel/ war zone舊址 真係食哂越南人細細粒既優勢

退伍軍人回憶，好撚核突，慎入！

左翼反戰

除左橙劑，仲有napalm(凝固汽油彈）， 白磷彈，呢d新式變態殘暴武器

之前去過越南

睇過d 博物館

聽過d 本地導遊講

南越 係 歐美既傀儡政權

北越共產 得到 當時農村人民支持

正常人民梗係想擺脫外國控制

美國國內 又有反戰聲音

白磷彈燃燒緊係點都整唔熄，直到燒完晒先會停，俾佢黐上身就仆街，會燒到見骨

另一角度睇越戰

中國提供軍用物資160萬噸，
蘇聯提供軍用物資50萬噸，
但價值黎講，蘇聯物資是中國物資的三倍，
應該蘇聯提供左好多“靚野”武器（當中包括大量AK-47）

PTSD

同國民黨一撚樣
國民黨同南越都養唔撚熟 搞到東亞從此陷入浩劫

果陣D反戰左膠影響力去到而家先完全顯露晒出黎
教壞幾代美國人

越南大戰

跟本土共派幾多人命去越南冇數字追

H
heavy machine gun

Lm

越共既打法，只需要中、蘇支武裝幾百萬輕步兵，外加少量重裝備、空軍、防空

事實證明中蘇頂到

越南歷史上都係戰鬥民族

只係輸過秦漢, 明, 法國, 日本

幾百萬定幾十萬？定係十幾萬？差幾個數量級喎，不如你話有一千億精子部隊！！！/////////

就好似排餐廳咁
越排越迷惘
越排越肚餓

佢地人力資源唔值錢
美國唔係

冷戰時代資本主義陣營大把依d鳩人

南韓既朴正熙、阿根廷既皮諾契特、台灣既蔣中正、新加坡既李光耀⋯⋯

李光耀算係當中最高質，而南越吳廷炎搞到咁垃圾都算係另一個極端

唯二脫離到大中華魔掌既民族

同中共講既一樣

最主要係當時北越propaganda攻勢極強
國際上幾乎相信北越個套，同美國on9大眾

尤其將北越軍朔造成被打壓殘殺一方，其中有張好出名既相話南越隨意槍決北越人，但實際上被槍決果個北越兵因亂殺平民被俘而遭槍決

加上美國國內傳媒，大眾左膠上身，日日嗌反戰，又畀越共啲宣傳攻勢呃到（可以上YT睇下，幾騸情），以為越共好慘，但實際北越極殘忍

美軍果時第一次將科學，統計學理論套用到戰爭上，計算出至少20越共軍先換取1美軍既結論，當時黎講幾乎係完勝，仲研究緊點樣擴大優勢，再打其實美軍嬴硬。可惜國際輿論加國內民情，政客都要歸邊就逼住停戰

題外話，當年「鴉片戰爭」，明明係因為英受到不平等貿易以及外交地位受損, 孤注一擲而開戰（法國亦深受其害），偏偏英國有傳媒為嘩眾取寵而取名「鴉片戰爭」，而班滿人支人就執人口水尾日日嗌鴉片戰爭

其實西方有啲傳媒百幾年黎都咁pk

一面係外國鬼佬

一面係 革命軍

係咪美國揀錯地形 比人遊擊到又挖地洞

打贏宋

歷史白痴無知一問 越戰打贏左有咩著數
定純粹同共產陣營鬥威

無研究過，我諗主要都係意識形態之爭
不過越南地理位置一睇，戰略上可以插手南海，馬六甲海峽，進出印度洋都方便d

諗起珍芳達條八婆仲要親自走去北越同共匪站台

宜家岩岩好50年

代理人之爭
兩邊都知要有個棋盤嘅地方比大家
唔咁做冇籌碼

Btw有儲開越戰軍品

除左可以大大揚宣美國同埋資本主義意識形態的威望，阻止共產意識形態的擴張之外

更重要的是，要一個親美的越南政府做美國在東南亞的橋頭堡，以越南為基地，美軍可影響到好多國家，最重要釘住南中國

類似Aoe 2的堡攻，對手一旦在你個城旁邊起個城堡，你就知幾撚難打落去

戰爭殘酷

美國人眼中㗎越戰

呢個僧人，對我的啟發可能是所有僧人之中最大的

其實，佢明白，把illusion清除，個世界其實係點樣

南越政府又係扶不起的阿斗

加大？大你老豆

加強唔得㗎？

咁點解唔用原子彈轟炸
一野掉十個八個落去

正如你對住個潑婦，係咁攞水淋你，你都唔會攞漒水一野KO佢

好難咁講㗎喎，對嗰陣隨時俾人捉去打仗啲「反戰左膠」嚟講，佢哋去打仗咪即係你出豉油我出雞，慷完你慨打贏咗，南越政權咪又係咁撚閪

開槍軍官嗰張係一件事，但唔通and babies and babies同吳廷琰話人BBQ又係假嘅，即係唔係話北越冇propaganda，但都要南越同美國自己咁多口實畀人先得㗎 仲有人哋真係隨時俾人徵去打仗，有啲仲係服完役返嚟反戰，呢啲都叫左膠？左膠一隻字而家係咪變咗做我唔like嘅人就叫左膠？

一場無必要既戰爭

當年守得住民國係南中國
成個東亞洗鬼死咁多人

反戰都叫左膠
仲要係場侵略戰爭同犯咁多暴行，由美國平民角度 有乜理由唔反對平民好難從中得益。
好過某啲國家可以搵戰爭轉移矛盾，美國最多嘗試去控制媒體，無得直接拉哂啲人。
佢地真係完全可以為呢樣野自豪，最慘既都係老兵做無意義既事，番到去又俾人歧視

美國=香港政府
越南=市民

唔好唔記得當時越戰係民主黨任內

啲退伍軍人仲要有PTSD但政府唔理

所以用flamethrower

退役老兵反戰仲要俾鍵盤戰士現實鵪鶉嘅兒登仔話左膠，真係諷刺

行行下跌撚左落去booby traps,

你估香港行山咩，擦捐扭傷中暑疲勞，流鼻血爛腳趾都有成隊醫療救傷隊即刻坐升直機仆過黎救咩

咁其實核彈炸完日本仔之後應該就唔會再用㗎啦。 主要目的係一個deterrent。 amazon有本書叫做 war: the new edition, written by Gwynne Dyer, 有機會可以睇下

唔係打機咁，d人一係生，一係HP變0就“消失左”咁簡單

2號餐加強飲可樂?

冇裝甲部隊就係咁，所以真係唔明當時美軍唔夷平個樹林，等坦克、IFV呢類兵器可以上陣，咁樣陷阱、隧道系統作用上減大半。隨後北越攞到蘇聯啲防空導彈起防空陣地，擊落唔少部軍機。結果冇空中支援又冇裝甲支援，真係送啲步兵去死。

我覺得樹林唔係我地想像中咁易移平，其實林木係好堅韌，而且生得好快，仲要越南的樹林咁大面積

同埋，美軍一移平某一區域的樹林係一個好大的動作，越共好易作出快速反應

好似“愚公移山”咁，寫成文字就似係簡單方法，但做落就知難到仆街

大 同 強喺咪唔識分？
舉例 北韓軍隊規模係「大」但唔係「強」 Navy SEAL係「強」但規模係唔「大」

好明顯人哋係講緊再派多啲軍隊過去 係加大規模 咁用大有咩問題？

其實係春節攻勢之後越共兵力嚴重削減
如果美國媒體當年冇直接轉播戰爭慘況
同埋冇爆出Pentagon papers
LBJ就通過到二十五萬增援兵力同埋
繼續入侵柬埔寨 直接搗破胡志明小徑

蘇賡哲：不知羞恥的反戰者

一行禪師在越戰時，是越南佛教和平代表團主席，公開表達佛教徒對和平的渴望。1966年，他應和平聯誼會的邀請赴美國活動，向美國人民訴說南越下層人民在戰爭中遭受的痛苦及和平的意願，要求美軍退出南越，也不斷游說有能量的美國人如馬丁路德金公開譴責美國出兵。

美軍是被動應戰的。可是，十分奇怪的是，一行禪師和幾乎全球反對越戰的人，都只是向美國反戰，要求美國撤兵，沒有人向發起戰爭的共產陣營三國表示反戰。更奇怪的是，即使這些反戰者去到北越，也只是呼籲美國撤兵，而不是在河內要求北越不要南侵。他們反戰成功了，美國政府在巨大的反戰壓力下把軍隊撤出南越，結果當然是南越政府隨即應聲而倒。北越吞併了南越，實施共黨恐怖統治，大量南越人民投奔怒海，九死一生外逃。這時，一行禪師又跑來安慰，接濟這些難民。他完全沒有意識到，這些同胞淪為難民，是他努力要求美軍撤走造成的。也就是他不為自己的反戰感到內疚，不知道應該為此感到羞恥。

然而，從來沒有一個當年的反戰者出來懺悔，為南越人民遭受共產統治的痛苦承擔責任。更可笑的是，懺悔者是一行禪師在美國游說過的國防部長麥納馬拉，他聲稱美軍打越戰是錯事。

吳廷琰係阮朝官宦世家之後
法國殖民時期就已經改信天主教
佢好多政策都係逼越南人改信天主教
差別對待大多數嘅佛教徒

但係吳廷琰係1963年政變之後被處決
係加速咗越戰爆發或者可以認為係其中一個令北越開戰嘅因素(雖然主流史觀公認東京灣事件先係越戰嘅開始 但係對於越南人來講第一次印度支那戰爭已經係開始）即使簽咗日內瓦協定
北越繼續借越共喺南越打咗十年游擊戰走法律罅

我會話釋廣德之死被越共拎咗嚟做宣傳
南越亦都失去左一個軍事強人

迷惘永動機

兵貴勝 不貴久

因為當年美國放棄中華民國,所以之後要係韓戰,越戰找數

加大，其實係蝗語....

共產黨最叻講「加大力度」

大/小

強/弱

係兩個概念

共狗唔識中文 你係咪要學共狗 同佢哋一樣唔識中文？

咁我咪話咗「加大」係蝗語囉！大哥！

加大兵力...真係未聽過香港人會咁講

當年都有用橙劑，搞到啲細路變崎形

中共蘇聯支持，同埋賣美人仕阻撓美軍用盡空中優勢轟炸北越目標。

點會無諗，橙劑咪係除樹木。你估樹林咁大真係幾架直昇機噴下野除得哂

負皮我嗰個死左仔
咪撚入嚟學人講歷史啦屌你老母
係咪真係以為越共好撚好打

其實真係要俾人知道邊個正皮，邊個負皮先得，我之前見到我差唔多個撚個comments 都最少一個負皮

齋負皮唔出聲何來討論
啲人條氣唔順就應該講出嚟
唔順講到順

你講錯了 係因為美國人唔知炸邊度

要使用落葉劑小幫手嗎？

你要不要來點橙汁

介紹一篇文章：

唔適用呢家啦 美國軍事依家一個抽幾個國家都得

文章標題：

Close‐up of the Vietcong in Their Jungle; A French reporter held captive by guerrillas in South Vietnam here reports on what he saw of the Vietcong—the men, their morale, their methods.

咩叫猛虎不及地頭蟲，可由此略知一二

有共匪支持

軍備，戰術戰略競賽，你有張良計我有過牆梯

Weapons of War

美軍武器vs北越武器

蚊同牛比的火力比拼

最慘係南越唔爭氣，好多越戰美軍軍官係回憶錄度講，南越個心態係有美國佬就得，佢哋自己都唔進取，明明呢場仗係佢家園打，時間耐左美軍回國士兵講返南越係hea 底

南越個政權本身又唔穩陣軍隊士氣又唔高
係南越農民眼中又係一個腐朽既政權
城市人又厭倦左鬥唔完既政治鬥爭
成個國家都怕越共，但係又冇心打

唔似北越可以用宣傳同政策凝聚到強既民心
仲要用極權統治打壓一切反對聲音
軟硬兼施下有極高士氣

冇外力下根本同國共內戰冇分別

唔滅共產主義, 後患無窮

北越唔輸就夠啦 世界第一大國

打個第三世界國家 打咁耐都打唔入

仲要俾人殺返唔少人仲迫到出埋化武都搞唔掂

所以其實美軍都幾殘忍

吓 你唔反戰 下個就到你喎

你願唔願意離開屋企人 去啲雨林到俾人一下射死先

真正越南大戰 macv-soc

自己唔熟越南歷, 不過聽返d 歷史故事, 話說吳廷琰係真係少有既軍事強人, 雖然係獨裁殘酷同桀驁不馴, 但佢係印支半島反共中堅, 美國除佢之外根本無人可以依靠. 後尾CIA 頂唔順默許軍事政變隊冧左佢, 胡志明就由個心笑出黎話美國愚蠢, 果然吳廷琰一死就樹倒猢猻散.

我玩rising storm 2 先睇翻呢段歷史

係冷戰時期對抗共產黨
往往需要獨裁者/軍事強人
例如: 李光耀/蔣中正/朴正熙/佛朗哥/皮諾切特
冇左一個強而有力既政治力量
民主化國家好易被共產黨滲透/統一戰線
然後陷入政局不穩, 最後被推翻
南越就係例子

越戰前，法國殖民者被趕走

南越都民主

間接令到反送中事件爆發

又唔係打自己國民

其實「共產黨」都係蝗語，香港不嬲叫共產主義陣營政黨or共產執政黨，唔該你屌人都睇下自己用詞啱唔啱

「大哥」都係蝗語黎，香港叫開「大佬」，唔該check下自己用字正唔正確先

其實你講得啱，點解我要自己啲國民走去打啲咁無意義既仗

去到法國走左 美軍已經唔知打黎做乜

其實 當年越共 類似現在香港人

當年越共=現在香港人, 要以弱勝多

當年美軍=現在解放軍, 是入侵者
當年南越政府 = 現在香港政府, 只係一個傀儡政府

我覺得係太多隨軍記者左翼大愛上身
你諗下無咁多個啲俾燃燒彈燒著嘅女仔之類嘅相流出嚟
橙劑燃燒彈呢啲大殺傷力武器可以用多啲用耐啲 係相對安全地方屠村咪幾好

同埋戰地記者影到美軍點殺錯平民
但又影唔到越共鎮壓嘅情況
呢樣都俾越共喺輿論上有先天優勢

邊撚個人逐個reply都負評

個po係我開既，而我d comments 一直都最少一個負評，唔知邊個同我咁有緣啦....

而家升級左，變成我的po所有reply都負評

Domino Theory

越南周邊的印度支那區域的多個國家，在北越統一越南後，隨即發生共產革命

河內珍

凝固汽油彈白磷彈二戰已經有啦

lm

尼克遜輸了秘密戰爭就自然輸晒成場越戰
冇秘密戰爭，南越都唔會咁快收皮

唔死都無左隻腳

想知呢啲武器直接扔落森林到可唔可以做到加洲/澳洲山火個種級數？
得嘅話其實唔洗派步兵啦.... 燒晒d山同村莊等北越野戰兵無得游擊咪得

最緊要洗走堆垃圾左膠記者唔好俾佢地拍片影相姐

海灣戰爭同伊拉克戰爭美軍就好成功封鎖媒體

越南太濕，多雨水，熱帶植物生得快

打緊個時喺幾好
但之後剿滅其他零星恐怖分子個時就衰左
其實我覺得打仗後期應該要專登搵人拍埋isis個類 有美國人俾佢地斬首
激起多次美國民憤 全面清除班回豬

原來如此

因為美軍的爆炸性火力驚人，所以越共遊擊戰術每每在戰鬥中都爭取接近美軍，因為距離上愈接近美軍，美軍就愈難用爆炸性火力，否則易傷自己人

同埋越共的主要的單兵武器，AK-47等等的assault rifles ，相比於美軍武器，在短距離更能夠發揮的火力較果

美軍的napalm 掟中自己友：

片中老兵回憶述，佢孭起佢的受傷戰友撤離，竟然feel到佢戰友身體上的骨頭，即係話佢戰友雖未死但手腳都燒到d肌肉溶晒

面對美軍如此恐怖的大範圍爆炸武器，北越軍是必需爭取近戰，使美軍極難用呢d武器

Stalingrad時期嘅蘇軍戰略

我唔熟，想研究下，

仲有睇過少少德軍圍列寧格勒果段恐怖圍城戰歷史

Battle of Stalingrad嗰陣蘇軍個指揮官當時因為見到德軍嘅策略係步坦炮空配合作戰所以佢諗到盡量打肉搏戰，即係近距離交戰(有時距離只係隔離房)打散D德軍/迫佢佢哋friendly fire自己人

血腥，慎入！

呢首，我覺得歌詞是影射緊越戰

南韓嘅朴正熙同蔣中正都係垃圾黎
但當年美國都對佢地呢啲極權視而不見
如果美國同支那和好 我真係不敢想像香港會經歷咩浩劫

呢個post每一個留言都係負皮咁濟

因為個po係我開

認真講，加強同加大都錯

一係增加兵力
一係加強攻勢

我係度宣布！我將上面“加大”更改為“增加”

唔該晒

同埋成熟既地道系统都好緊要，尤其果個年代未有聰明彈。

想睇多次apocalypse now

兩邊打嘅目的唔同。

早期美國輕敵，冇諗過會係長期全面戰爭。
只係想幫南越轟炸同訓練南越政府軍。

但好快發現，南越政府軍根本唔想贏，都冇能力贏。要打，就要美軍自已打。

要再加注個時，就舉棋不定，對國內又交代唔到，結果變成分批投入，所以進入消耗戰。

又因為名義上只係幫南越對抗北越，唔敢主動地面攻擊北越軍事重點，係都要北越先手先有借口先炸。
明知北越軍係透過隔離寮國同柬埔寨運兵入侵同補給，都唔敢全面攻擊兩國既補給線。

更重要既係，當時軍事科技冇e家咁誇張。
如果e家再打，應該一起手就斬首。

其實制服敵人咪算
點解要搞出人命

秘密戰爭就係阻止胡志明小道老撾段，截斷唔到胡志明小道就阻止唔到北越不斷補給的南越共產遊擊隊，美國又不斷被嬉皮士反戰撤兵，成場越戰就輸光
一七線其實係北越被南越軍㩒住來打，復活節攻勢都係南越反勝

咪癲 對付成千上萬嘅一個個制服？
你慢慢制服緊一個個時你啲隊友俾人打死咁點？
要打就梗係咁樣有效率殺敵啦下嘩？滿口仁義道德可以幫到邊個？

最緊要就係洗撚開班垃圾記者咪鬼俾佢地影到相

最大獲嘅係反越戰嘅成功助長咗左膠嘅氣焰
滾雪球下變咗宜家咁樣

左膠：

歌詞版：

越南專收大國皮

點解呢d戰爭罪行無人處罰

不嬲左癌就係文明世界既腫瘤

南越都有不人道行為
但同北越無得比啦

Tunnel rats!

恐9怖

痴撚線

當當美帝連啲九流國家都贏唔到仲旨意佢打中國係唔係發緊夢？

有冇軍事專家知道如果攞d大石或者其他野封住tunnels 的出口，可唔可以困死tunnels 入面的越共士兵？

唔係軍事專家
但你點知有幾多個口

Background to the Tunnels

During the First Indochina war against French colonial forces, the Viet Minh constructed an extensive system of underground tunnels, which were later expanded by the Viet Cong.

There were two types of tunnel —

Expedient tunnels — Simple in construction. Size ranged from twenty to several hundred feet long. Consisting of ambush, safe hide, river bank or escape tunnels. Carefully camouflaged entrances to facilitate evasion and escape.

Complex tunnels — Tunnel may be a misleading word. They were more underground complexes which housed hospitals, sleeping quarters, training areas and arms depots. Sophisticated ventilation systems allowed soldiers to stay underground for sustained periods of time.

Cu Chi Tunnel Complex

An example is the massive tunnel complex in the district of Cu Chi, just 20 miles north of Saigon. Cu Chi was one of the most bombed and devastated areas in the war, indeed in any war. Yet the tunnels persevered. They housed thousands of troops.

The access holes were breathtakingly small — some measuring 2 feet wide by 3 feet deep — led to tunnels connected by hidden trap doors that zigzagged up, sideways and down. These tunnels led to a labyrinth of caverns and caves. That spread across up to four levels for two hundred miles, stretching all the way to the Cambodian border.

There was air and sanitation — but they were very basic. You could exist but it was just existing. The mazes were usually less than six feet high. You lived there. You slept there. The occupants took all they required into them. They lived like that for years. Weapons were built down there at primitive forges. They hid the bodies of their troops in them to make their casualty count lower to the enemy. Babies were born in the tunnels. Doctors worked on the wounded using the most basic surgical tools and honey as antiseptic. Anesthetics were rare.

The Soldier in this photo is SGT Ronald A. Payne (Atlanta, GA), Squad Leader, Co A, 1st BN, 5th Mech Inf, 25th Inf Div, checks a tunnel entrance before entering it to search for Viet Cong and their equipment, during Operation “Cedar Falls” in th HoBo woods, 25 miles North of Saigon. Photo taken 24 January 1967

Non Gratus Anus Rodentum — Not worth a rat’s arse.

少爺兵

用d機器鑽落去得唔得，或者用鏟掘落去

落得去既都係真勇士

連登班戇尻仔真係係唔撚係都左膠，自己仲要乜撚都唔識

連登真係多你呢種戇尻仔

瓷器碰缸瓦
又唔敢出超大殺傷武器
地面戰都係睇下邊個可以死得人多

唔好post唔關事嘅片黎推post啦

其實呢點到幾十年後今日都無變

英美歐之類國家做錯少少野會即時比媒體插到成身箭
但支那俄佬北韓幾仆街都無人知，所以獨裁暴政先天有輿論優勢